# Protection sociale

<h2 class="rub22970">Régime local de sécurité sociale</h2>
<h2 class="sommaire">Sommaire</h2>
<ul class="sommaire">
<li><a id="so_1" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/afrique-du-sud/protection-sociale-22970/#sommaire_1">Généralités</a></li>
<li><a id="so_2" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/afrique-du-sud/protection-sociale-22970/#sommaire_2">La taxe destinée au développement des compétences</a></li>
<li><a id="so_3" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/afrique-du-sud/protection-sociale-22970/#sommaire_3">Assurance accidents du travail et maladies professionnelles</a></li>
<li><a id="so_4" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/afrique-du-sud/protection-sociale-22970/#sommaire_4">Assurance chômage</a></li>
<li><a id="so_5" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/afrique-du-sud/protection-sociale-22970/#sommaire_5">Assurance médicale</a></li>
<li><a id="so_6" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/afrique-du-sud/protection-sociale-22970/#sommaire_6">Retraite</a></li></ul>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_1"></a>Généralités</h3>
<p>Le régime sud-africain de sécurité sociale couvre obligatoirement les salariés dont le salaire ne dépasse pas un certain plafond contre les risques d’accidents du travail et de maladies professionnelles.</p>
<p>L’assurance maladie n’est pas obligatoire.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_2"></a>La taxe destinée au développement des compétences</h3>
<p>Tout employeur enregistré auprès du <i>South African Revenue Service</i> (SARS) pour la retenue à la source obligatoire sur les salaires (P.A.Y.E.), et versant plus de 250 000 rands de salaire par an, est soumis à une taxe spéciale à verser à la <i>Sectorial Education  Training Authority</i> (SETA). Elle représente 1 % des salaires versés par l’employeur. Les employeurs qui établissent un programme de formation continue peuvent se voir rembourser une partie de leurs contributions.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_3"></a>Assurance accidents du travail et maladies professionnelles</h3>
<p>Le <i>Compensation for Occupational Injuries and Diseases Act</i> (1993) prévoit un prélèvement obligatoire à la charge de l’employeur, dont l’objet est d’indemniser les victimes d’accident du travail. Son montant est calculé sur le salaire annuel de l’employé et en fonction d’un taux dépendant du secteur d’activité. Tout salarié, quel que soit son niveau de rémunération, peut prétendre à cette indemnité qui reste cependant plafonnée selon la gravité de l’accident.</p>
<p>Un service dédié du ministère sud-africain du Travail reçoit les avis d’accidents du travail et les demandes d’indemnisation, enquête sur les accidents, décide du droit à indemnisation, du degré d’invalidité, du montant de l’indemnité à verser et publie des statistiques sur les accidents du travail, les maladies professionnelles et les indemnités accordées.</p>
<p>Pour plus d’informations, consulter le site du <a href="http://www.labour.gov.za/DOL/" class="spip_out" rel="external">ministère sud-africain du Travail</a>.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_4"></a>Assurance chômage</h3>
<p>Depuis l’entrée en vigueur le 1er avril 2002 de l’<i>Unemployment Insurance Act</i> (n° 63 of 2001), il est obligatoire pour tous les employés de cotiser au fonds dénommé <i>Unemployment Insurance Fund</i>, quel que soit le montant du salaire. L’employeur doit verser directement au SARS les 2 % obligatoires (part employeur et part employé). Le SARS reversera ensuite au fonds la quote-part lui revenant. Grâce à ce fonds, les salariés peuvent bénéficier d’une assurance chômage, maladie, maternité, adoption d’un enfant (de moins de 7 ans) et décès.</p>
<p><strong>Unemployment Insurance Fund</strong></p>
<p>UIF Building, Cnr WF Nkomo  <br class="manualbr">Sophie de Bruyn Streets, <br class="manualbr">Pretoria<br class="manualbr">Tél : 012 337 1700 (Switchboard)<br class="manualbr">0123371680 (Call Centre)<br class="manualbr">0800 843 843/0800 UIF UIF (Call Centre)</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_5"></a>Assurance médicale</h3>
<p>Il n’existe pas, en Afrique du Sud, de couverture légale obligatoire en matière de santé. Le <i>Medical Schemes Act</i> de 1967 définit les règles d’assurance volontaire, c’est-à-dire d’adhésion à une société d’assistance médicale privée, appelée <i>medical scheme</i>. Chaque société d’assistance médicale décide de ses propres règlements dans les limites définies par la loi.</p>
<p>Il incombe au <i>Council for Medical Scheme</i>, dépendant du ministère de la Santé, de gérer l’établissement, l’enregistrement, le développement et le fonctionnement des sociétés d’assistance médicale, ainsi que de recevoir les plaintes liées à l’activité de ces sociétés. En général, les coûts sont partagés, dans les grandes entreprises, entre l’employé et l’employeur souvent pour moitié. Ceci n’est pas une règle : le versement des cotisations peut être à la charge totale de l’employeur ou rester à la charge du seul employé. Les sociétés d’assurance médicale couvrent l’assuré et les personnes à sa charge (<i>dependants</i>), c’est-à-dire son épouse et ses enfants mineurs, à condition qu’ils ne soient pas affiliés à une autre société d’assistance médicale et qu’ils n’exercent pas d’activité professionnelle.</p>
<p>Ces sociétés d’assistance médicale s’adressent uniquement aux employés du secteur privé. En effet, les fonctionnaires et rattachés bénéficient, en général, de régimes particuliers différents de ceux du secteur privé. Les sociétés d’assistance médicale de fonctionnaires ne sont pas soumises à enregistrement et observent des règles particulières.</p>
<p>La couverture des risques, les planchers et plafonds de remboursement, les conditions d’adhésion varient selon les types d’assurance proposés. Les cotisations sont calculées sur la base du revenu.</p>
<p>Pour plus d’informations, contacter le ministère sud-africain de la Santé :</p>
<p>Tél(centrale téléphonique) : 012 395 8000<br class="manualbr">Civitas Building, Cnr Thabo Sehume and Struben Streets, Pretoria</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_6"></a>Retraite</h3>
<p>Une pension minimale est versée par le gouvernement, après examen des ressources du demandeur. Il s’agit des pensions payées aux populations les plus défavorisées et qui sont financées par le budget de l’Etat. Dans la majorité des cas, les entreprises disposent de leur propre caisse de retraite, gérée soit par l’entreprise, soit par une compagnie d’assurances. L’affiliation à une caisse de retraite est le plus souvent automatique et les cotisations sont réparties de manière égale entre l’employeur et l’employé. Pour ce dernier, la contribution représente, en général, entre 6 et 7,5 % de son salaire brut.</p>
<p><i>Mise à jour : janvier 2014</i></p>
<h2>Dans cette rubrique</h2>
<ul class="spip">
<li><a href="services-aux-citoyens-preparer-son-expatriation-dossiers-pays-de-l-expatriation-afrique-du-sud-protection-sociale-22970-article-convention-de-securite-sociale-111014.md" title="Convention de sécurité sociale">Convention de sécurité sociale</a></li>
<li><a href="services-aux-citoyens-preparer-son-expatriation-dossiers-pays-de-l-expatriation-afrique-du-sud-protection-sociale-22970-article-regime-local-de-securite-sociale-111013.md" title="Régime local de sécurité sociale">Régime local de sécurité sociale</a></li>
</ul>

----

<small>Cette fiche est issue de [France Diplomatie](http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/afrique-du-sud/protection-sociale-22970/). Elle est actualisée automatiquement tous les jours par un [programme](https://framagit.org/francais-du-monde/france-diplomatie-to-markdown). Et contrairement à la fiche de France Diplomatie, vous pouvez y apporter vos compléments d'information, vos commentaires et vos corrections.</small>
